
**Определение.** Пусть $x$ - [[Построение рациональных чисел|рациональное число]]. Тогда $x$ в степени $0$ мы определим как $x^0:=1$. Теперь определим возведение в степень [[Построение натуральных чисел. Аксиомы Пеано|натурального числа]] $n$ по индукции, т.е. если мы уже определили чем является $x^n$, то $x^{n+1}=x^n\cdot x$.

**Лемма 1 (Свойства степени с натуральным показателем).** Пусть $x,y$ - рациональные числа, а $n,m\in\mathbb N\cup\{0\}$. Тогда верны следующие свойства:
* Всегда имеют место формулы: $x^nx^m=x^{n+m}$, $(x^n)^m=x^{nm}$ и $(xy)^n=x^ny^n$.
* Пусть $n>0$. Мы имеем $x^n=0$ тогда и только тогда, когда $x=0$.
* Если $x\geqslant y\geqslant 0$, то $x^n\geqslant y^n\geqslant 0$. Если же $x>y\geqslant 0$ и $n>0$, то $x^n>y^n\geqslant 0$.
* Мы всегда имеем, что $|x^n|=|x|^n$.
**Доказательство.**
* Для первой формулы проведём доказетельство [[Доказательства по индукции|по индукции]] по $m$. Если $m=0$, то $x^nx^0=x^n\cdot1=x^n=x^{n+0}$, всё верно. Предположим, что для $m$ доказано, докажем для $m+1$, тогда $x^nx^{m+1}=x^nx^mx$ - по определению, а теперь, зная что по предположению индукции, что $x^nx^m=x^{n+m}$ получаем, что $x^nx^{m+1}=x^{n+m}x=x^{n+(m+1)}$, что и хотели показать. Теперь также по индукцией по $m$ докажем второе равенство. Пусть $m=0$, тогда $(x^n)^0=1=x^{n\cdot0}$. Теперь предположим, что для $m$ выполнено. Докажем теперь для $m+1$, распишем наше выражение: $(x^n)^{m+1}=(x^n)^mx^n=x^{nm}x^n=x^{nm+n}=x^{n(m+1)}$, здесь мы успели воспользоваться предположением индукции и предыдущей формулой. Теперь докажем последнее равенство. Для $n=0$ равенство очевидно $(xy)^0=1=1\cdot 1=x^0y^0$. Если теперь предположим, что для $n$ формула верна, докажем это для $n+1$, тогда $(xy)^{n+1}=(xy)^nxy=x^ny^nxy=x^{n+1}y^{n+1}$, что закрывает индукцию.
* Докажем индукцией по $n$. Если $n=1$, то из $x^1=0$ следует прямо из определения, что $x=0$, а также и наоборот. Пусть теперь для $n$ это доказано, докажем для $n+1$, тогда если $x^{n+1}=x^n\cdot x=0$, то это значит, что либо $x^n=0$, либо $x=0$, в обеих случаях $x$ должен быть равен нулю. Если теперь предположим, что $x=0$, то $x^{n+1}=x^n\cdot x=x^n\cdot0=0$.
* Пусть $x\geqslant y\geqslant 0$. Будем доказывать это также по индукции. Если $n=0$, то система неравенств выполнена $x^0=1\geqslant y^0=1\geqslant 0$. Предположим, что для $n$ неравества верны, докажем для $n+1$. Начнём с первого неравенства, мы знаем, что $x^n\geqslant y^n$, тогда $x^{n+1}=x^nx\geqslant x^ny\geqslant y^ny=y^{n+1}$. Теперь, т.к. $y^n\geqslant 0$, то $y^{n+1}=y^ny\geqslant 0\cdot y=0$ доказывает второе равенство. Тем самым, первая часть доказана. Вторая часть пункта доказывается аналогично, только знак $\geqslant$ заменяется на $>$.
* Докажем последний пункт также по индукции. Если $n=0$, то $|x^0|=|1|=1=|x|^0$. Если предположим, что для $n$ доказано, докажем для $n+1$. Воспользуемся здесь [[Модуль рационального числа|п.4 леммы о модулях]]: $|x^{n+1}|=|x^nx|=|x^n|\cdot|x|=|x|^n\cdot|x|=|x|^{n+1}$.

**Определение.** Пусть $x\neq 0$ - рациональное число, тогда для любого [[Трихотомия целых чисел|отрицательного целого числа]] $-n$ мы определяем степень как $x^{-n}:=1/x^n$.

Таким образом, мы теперь определили возведение в степень для всех целых чисел $n$.

**Лемма 2 (Свойства степени с целым показателем).** Пусть $x,y$ рациональные числа не равные нулю, и $n,m\in\mathbb Z$. Тогда:
* Всегда имеют место формулы: $x^nx^m=x^{n+m}$, $(x^n)^m=x^{nm}$ и $(xy)^n=x^ny^n$.
* Пусть $x\geqslant y> 0$, тогда $x^n\geqslant y^n> 0$, если $n$ - положительное, и $y^n\geqslant x^n>0$, если $n$ - отрицательное.
* Если $x,y>0,n\neq0$, и $x^n=y^n$, то $x=y$.
* Мы всегда имеем, что $|x^n|=|x|^n$.
**Доказательство.**
* Докажем три формулы...
	* Для доказательства первой формулы рассмотрим несколько случаев:
		1. Если $n,m$ - положительные или равны нулю, то эти формулы уже доказаны. 
		2. Рассмотрим случай когда $n$ - не отрицательное, а $m$ - отрицательное, тогда существует $t$ - положительное целое число такое, что $m=-t$ (В случае когда наоборот $n$ - отрицательное, а $m$ - не отрицательно первая формула доказывается аналогично). Теперь мы снова имеем несколько отдельныч случаев, в зависимости от того, каким является число $n-t$:
			1. Если $n-t$ - не отрицательное число, то представим степень $n=(n-t)+t$ и т.к. $n-t$ и $t$ - не отрицательныке числа, то воспользуемся выше доказанной формулой: $x^nx^m=x^{(n-t)+t}\cdot(1/x^t)= x^{n-t}x^t(x^t)^{-1}=x^{n+(-t)}=x^{n+m}$.
			2. Если $n-t$ - отрицательное, то $t-n$ - положительное, а значит мы можем представить $t$ как сумму положительных чисел $t-n$ и $n$, тогда: $x^nx^m=x^n/x^{(t-n)+n}=x^n/(x^{t-n}x^n)=1/x^{t-n}=x^{n+(-t)}=x^{n+m}.$
		3. Если теперь и $n$, и $m$ - отрицательные, то тогда формулу доказывает следующая цепочка равенств: $x^nx^m=(1/x^{-n})(1/x^{-m})=1/(x^{-n}x^{-m})=1/x^{-(n+m)}=x^{n+m}$.
	* Докажем вторую формулу также разбив на несколько случаев:
		1. Если $n,m$ - положительные или равны нулю, то эти формулы уже доказаны. 
		2. Пусть $n$ - отрицательное, а $m$ - не отрицательное, тогда докажем индукцией по $m$. Если $m=0$ равенство очевидно верно, если эе для $m$ формула уже доказана, то для $m+1$ будет служить доказательством: $(x^{n})^{m+1}=(x^n)^mx^n=x^{nm}x^n=1/(x^{-nm}x^{-n})=1/x^{-n(m+1)}=x^{n{m+1}}$.
		3. Пусть $n$ - не отрицаельное, а $m$ - отрицательное (а значит для положительных $n$ и $-m$ мы можем воспользоваться этой формулой доказанной в лемме 1), то $(x^n)^m=1/(x^n)^{-m}=1/x^{-nm}=x^{nm}.$
		4. Пусть $n$ и $m$ - отрицательные, мы знаем, что $(x^{n})^{-m}=x^{-nm}$, так этот случай уже рассмотрен два пункта выше. Тогда $(x^n)^m=1/(x^n)^{-m}=1/x^{-nm}=x^{nm}$.
	* Последнее равенство докажем для $n$ - отрицательного, так как для противоположного случая формула уже доказана, тогда:
$$(xy)^n=1/(xy)^{-n}=1/(x^{-n}y^{-n})=(x^{-n}y^{-n})^{-1}=x^ny^n.$$
* Первое следствие уже было доказана, заметим, что т.к. $y>0$, то $y\neq 0$, а значит $y^n\neq 0$ (пункт 2 прошлой леммы), что и заменяет $\geqslant$ на $>$ в конце. Докажем второе следствие. Пусть $x\geqslant y > 0$ и $n$ - отрицательно. Используя первое следствие, мы можем сказать, что $x^{-n}\geqslant y^{-n}>0$, но тогда записав эти неравенства как $1/x^n\geqslant 1/x^n>0$ и домножив все части неравенств на положительные числа $x^n$ и $y^n$ мы получим, что $y^n\geqslant x^n>0$.
* Для $n$ - неотрицательных мы уже доказывали, но очевидно, что $|a^{-1}|=|a|^{-1}$ (т.к. взятие обратного не меняет знака), а значит: 
$$|x^n|=|(x^{-n})^{-1}|=|x^{-n}|^{-1}=(|x|^{-n})^{-1}=|x|^n.$$

**Лемма 3.** Для всех натуральных чисел $n$ верно неравенство $2^n\geqslant n$.
**Доказательство.** Докажем индукцией по $n$. Если $n=1$, то равенство очевидно верно ($2^1=2\geqslant 1$). Пусть для $n$ доказано, докажем для $n+1$. У нас верны неравенства $2^n\geqslant n$ и тем более $2^n\geqslant 1$ (следует по транзитивности из первого неравенства и $n\geqslant 1$), тогда $2^{n+1}=2^n+2^n\geqslant 2^n +1\geqslant n+1$.