
**Определение.** Если $x$ - [[Построение вещественных чисел|вещественное число]], то мы опредляем возведение его в неотрицательную целую степень по индукции, т.е. $x^0=1$ и $x^{n+1}=x\cdot x^n$ для всех $n\geqslant 0$.

**Определение.** Если $x$ - **ненулевое** вещественное число и $n\in\mathbb N$, то $x^{-n}:=1/x^n$.

Все [[Возведение в степень рациональных чисел|свойства степеней для рациональных чисел]] остаются в силе, поскольку они основываются на законах алгебры и законах порядка, которые также верны и для вещественных чисел.

**Определение.** Пусть $x>0$ - вещественное число, и $n\in\mathbb N$. Мы определяем $n$-ый корень из $x$ по формуле с помощью [[Точная верхняя и точная нижняя грани|супремума]]:
$$\sqrt[n]{x}=x^{1/n}:=\sup\{y\in\mathbb R\ |\ y\geqslant 0\ \ и\ \ y^n\leqslant x\}.$$
Мы будем часто обозначать $x^{1/2}$ просто как $\sqrt x$.

Но почему супремум в определении должен существовать? Действительно, во первых множество $E=\{y\in\mathbb R\ |\ y\geqslant 0 \ \ и\ \ y^n\leqslant x\}$ не пустно, ему принадлежит как минимум $0$ (это вещественное число $\geqslant 0$ и $0^n=0<x$), так что $\sup E\neq -\infty$.
Покажем, что $E$ [[Верхняя и нижняя граница множества|ограничено сверху]]. Рассмотрим два случая, когда $x\leqslant 1$ и $x>1$. В первом случае множество $E$ имеет верхнюю грань равную $1$. Действительно, если существует $y\in E$  такое, что $y>1$, то $y^n>1^n=1$ по [[Возведение в степень рациональных чисел|п.3 леммы 1]], а значит $y^n>x$, что противоречит тому, что $y\in E$. Пусть теперь $x>1$, тогда множество ограничено сверху $x$. Действительно, если $y\in E$ и $y>x$, то $y>1$ и $y^{n-1}>1^{n-1}=1$, а значит $y^n=y\cdot y^{n-1}>y\cdot 1>x$, что опять таки противоречит с тем, что $y\in E$. Тем самым при любых $x$ множество $E$ ограничено, а значит имеет точную верхнюю границу по [[Точная верхняя и точная нижняя грани|теореме 2]]. 

**Лемма 1.** Пусть $x,y>0$ - вещественные числа и $n,m\in\mathbb N$. Тогда:
* Если $y=x^{1/n}$, то $y^n=x$.
* Обратно, если $y^n=x$, то $y=x^{1/n}.$
* $x^{1/n}$ - положительное число.
* Для $x>y$ необходимо и достаточно, чтобы $x^{1/n}>y^{1/n}$.
* Если $x>1$, то $x^{1/k}$ - убывающая последователность по $k$. Если $x<1$, то $x^{1/k}$ - возрастающая последовательность по $k$. Наконец если $x=1$, то $x^{1/k}=1$ для всех $k$.
* Имеем равенство: $(xy)^{1/n}=x^{1/n}y^{1/n}$.
* Имеем равенство $(x^{1/n})^{1/m}=x^{1/(nm)}$.
**Доказательство.** Предположим, что это не так, т.е. либо $y^n<x$, либо $y^n>x$ и придём в обоих случаях к противоречию. Пусть $y^n<x$, возьмём любое достаточно маленькое $0<\varepsilon \leqslant 1$ и тогда, воспользовавшись [[Формула бинома Ньютона|формулой бинома Ньютона]] получим:
$$(y+\varepsilon)^n=\sum_{k=0}^nC_n^ky^{n-k}\varepsilon^k< y^n+(\sum_{k=1}^n C_n^k y^{n-k})\varepsilon$$
где мы также использовали неравенства $\varepsilon \leqslant 1$. Тогда мы можем подобрать такое $0<\varepsilon\leqslant 1$, чтобы $0<\varepsilon<(x-y^n)/(\sum_{k=1}^n C_n^k y^{n-k})$, а тогда $(y+\varepsilon)^n<x$, что значит $y+\varepsilon\in \{y\in\mathbb R\ |\ y\geqslant 0\ \ и\ \ y^n\leqslant x\}$, но притом $y+\varepsilon>y$, а значит $y$ не точная верхняя граница множества, противоречие. Аналогично доказывается и для случая, когда $y^n>x$, тогда мы подбираем такое $\varepsilon>0$, чтобы $(y-\varepsilon)^n>x$ и тогда $y$ тоже не должна являться точной верхней границей, т.к. существует верхняя граница меньше её.
* Пусть $y^n=x$, мы также знаем из прошлого пункта, что $(x^{1/n})^n=x$, тогда $y=x^{1/n}$ по [[Возведение в степень рациональных чисел|п.3 леммы 2]].
* Поскольку $0\in\{y\in\mathbb R\ |\ y\geqslant 0\ \ и\ \ y^n\leqslant x\}$ (поскольку $0\geqslant 0$ и $0^n=0\leqslant x$), то $x^{1/n}$ - верхняя граница этого множества, должна быть больше этого элемента, т.е. $x^{1/n}\geqslant0$. С другой стороны, $x^{1/n}\neq 0$, поскольку $x\neq 0$ (иначе приходим к противоречию с первым пунктом).
* Мы знаем, что $x>y$, предположим, что $x^{1/n}\leqslant y^{1/n}$, тогда раз они положительные, по [[Возведение в степень рациональных чисел|п.3 леммы 1]] имели бы, что $(x^{1/n})^n=x\leqslant (y^{1/n})^n=y$, т.е. приходим к противоречию. В обратную сторону доказывается проше, просто применяя эту лемму.
* Если $x>1$, то тогда $x^{1/k}>1^{1/k}=1$ (последнее равенство верно, т.к. $1=1^k$ и в силу второго пункта) для всех $k\in\mathbb N$. Покажем теперь, что разность соседних членов отрицательна, т.к. $x=(x^{1/(k+1)})^{k+1} =(x^{1/(k+1)})^k x^{1/(k+1)} >(x^{1/(k+1)})^k$, таким образом $(x^{1/k})^k>(x^{1/(k+1)})^k$, а значит $x^{1/k}>x^{1/(k+1)}$. Аналогично и для $x<1$.
* Обозначим $(xy)^{1/n}=a$ и $x^{1/n}y^{1/n}=b$, тогда мы знаем, что $a^n=xy$ и по [[Возведение в степень рациональных чисел|лемме 1 п.1]] $b^n=(x^{1/n}y^{1/n})^n=(x^{1/n})^n(y^{1/n})^n=xy$, а значит $a^n=b^n\Rightarrow a=b$ по [[Возведение в степень рациональных чисел|лемме 2 п.3]].
* Обозначим $(x^{1/n})^{1/m}=a$ и $x^{1/(nm)}=b$, тогда возведя оба числа в степень $nm$ получим равенство в силу [[Возведение в степень рациональных чисел|п.1 леммы 1]], а тогда и $a=b$.

**Определение.** Пусть $x>0$ - положительное вещественное число и $q$ - рациональное число. Тогда, если $q$ представляется в виде $a/b$, где $a\in\mathbb Z$ и $b\in\mathbb N$, мы обозначаем:
$$x^q:=(x^{1/b})^a.$$

Однако, нам известно, что равенство на множестве рациональных чисел работает достаточно сложно, например дроби $2/4$ и $3/6$ мы называем равными. Так что нам следует убедится (да и если бы это не выгледело так странно, нам бы тоже следовало убедится) в том, что операция возведения числа в рациональную степень удовлевторяет [[Равенство|аксиоме подстановки]].
Пусть $a,a'\in\mathbb Z$ и $b,b'\in\mathbb N$ такие, что $a/b=a'/b'$, и пусть $x>0$ - вещественное число. Нам надо показать, что $x^{a/b}=x^{a'/b'}$.
Рассмотрим три варианта. Если $a=0$, то $a'=0$ тоже, и значит $(x^{1/b})^0=1$ как и $(x^{1/b'})^0=1$, что доказывает равенство. Если $a>0$, то $a'>0$ тоже и $ab'=a'b$. Обозначим $y=x^{1/(ab')}$, тогда пользуясь прошлой леммой мы легко можем показать, что $y^a=x^{1/b'}$ и $y^{a'}=x^{1/b}$. Таким образом имеем:
$$(x^{1/b'})^{a'}=(y^a)^{a'}=y^{aa'}=(y^{a'})^a=(x^{1/b})^a.$$
Пусть наконец $a<0$, тогда мы имеем $(-a)/b=(-a')/b'$, где $-a$ и $-a'$ - положительные числа, тогда мы можем применить прошлый случай и получим, что $(x^{1/b})^{-a}=(x^{1/b'})^{-a'}$. Беря обратные получаем нужное нам равенство.

**Лемма 2.** Пусть $x,y>0$ - вещественные числа, и $q,r$ - рациональные. Тогда:
* $x^q$ - положительное вещественное число.
* $x^{q+r}=x^qx^r$ и $(x^q)^r=x^{qr}$.
* $x^{-q}=1/x^q$.
* Если $q>0$, то $x>y$ тогда и только тогда, когда $x^q>y^q$.
* Если $x>1$, то $x^q>x^r$ тогда и только тогда, когда $q>r$. Если $x<1$, то $x^q>x^t$ тогда и только тогда, когда $q<r$.
**Доказательство.** Будем считать, что $q=a/b$ и $r=c/d$, тогда
* По определению $x^q=(x^{1/b})^a$, по лемме 1 п.1 мы знаем, что $x^{1/b}$ - положительное, а значит и $x^q$ - положительно.
* Первое равенство доказывается следующей цепочкой:
$$x^{a/b+c/d}=x^{(ad+cb)/(bd)}=(x^{1/(bd)})^{ad+cb}=(x^{1/(bd)})^{ad}(x^{1/(bd)})^{cb}=$$
$$=x^{(ad)/(bd)}x^{(cb)/bd}=x^{a/b}x^{c/d}.$$
* Второе равенство доказывается при помощи одного замечания, которое выводится так $((x^{1/b})^a)^b=(x^{1/b})^{ab}=x^{(ab/b)}=x^a$ и возведя обе части в корень $b$ степени получим $(x^{1/b})^a=(x^a)^{1/b}$, т.е. возведение в целую степень и корень можно менять местами, тогда:
$$(x^{a/b})^{c/d}=(((x^{1/b})^a)^{1/d})^c=(((x^{1/b})^{1/d})^a)^c=(x^{1/(bd)})^{ac}=x^{(ac)/(bd)}=x^{(a/b)(c/d)}.$$
* Так как $-q=(-a)/b$, то $x^{(-a)/b}=(x^{1/b})^{-a}=1/(x^{1/b})^a=1/x^{a/b}$.
* Если $q>0$, то $a>0$, а значит $x>y$ тогда и только тогда, когда $x^{1/b}>y^{1/b}$, и возведя обе части в степень $a$ знак неравенства не поменяется ([[Возведение в степень рациональных чисел|п.2 лемма 2]]). Если же наооборот $x^{q}>y^q$, то можем извлечь корень $a$ а потом возвести в $b$ степень не меняя знака (т.к. $b>0$) и после сокращения получить $x>y$.
* Если $x>1$ и $x^{a/b}>x^{c/d}$, после возведения обеих частей в степень $d$ и изъятия корня $c$ степени переходим к эквивалентному уравнению $x^{(ad)/(bc)}>x>1$, значит по п.5 прошлой леммы $(ad)/(bc)=q/r>1$ что эквивалентно тому, что $q>r$. Везде пользовались эквивалентностью, по этому верно и в обратную сторону. В обртаную сторону доказательство аналогично.


**Лемма 3.** Если $x$ - вещественное число, то $|x|=\sqrt{x^2}$.
**Доказательство.** Если $x>0$ то $\sqrt{x^2}=x$ по первому пункту леммы 1. Если же $x=0$, то совсем очевидно, и если $x<0$, то $-x>0$ и, пользуясь тем, что $x^2=(-x)^2$ и случаем положительного $x$, получаем $\sqrt{x^2}=-x$, таким образом значения этой функции при всех $x\in \mathbb R$ совпадают со значением модуля, а значит эти функции равны $\sqrt{x^2}=|x|$.