
**Утверждение.** Пусть $n$ - [[Построение целых чисел|целое число]] и $q$ - [[Трихотомия целых чисел|положительное]] целое число. Тогда существуют целые числа $m$ и $r$ такие, что $0\leqslant r<q$ и $n=mq+r$.
**Доказательство.** Для начала докажем это утвердждение для не отрицательных целых чисел $n$ по индукции. Если $n=0$, то возьмём $m=0$ и $r=0$, они действительно подходят, т.к. $0\leqslant0<q$ для люого $q$ положительно и также $0=0q+0$, очевидно.
Пусть теперь мы доказали, что для всех $q$ выполнено условие теоремы для $n$, докажем это для $n+1$. В таком случае, мы имеем, что для конкретного $q$ мы можем найти $0\leqslant r'<q$ и $n=m'q+r'$. Прибавим везде по $1$ и получим, что $n=m'q+(r'+1)$. Т.к. $r'$ и $q$ числа положительные, а значит и натуральные, то к ним применимо [[Порядок натуральных чисел|свойство 5]], а значит $1\leqslant r'+1\leqslant q$, что можно разбить на два случая $r'+1<q$ и $r'+1=q$. В первом случае всё хорошо, мы берём $r=r'+1$ и $m=m'$. Во втором же $r=0$ и $m=m'+1$, т.к. $0\leqslant r=0<q$ и $n+1=m'q+(r'+1)=m'q+q=(m'+1)q + 0$. Индукция завершена.
Еслит теперь $n$ - отрицательное число, и $q$ всё ещё какое-то произвольное положительное число, то возьмём такие $m',r'$ для не отрицательного числа  $-(n+1)$, чтобы $-n-1=m'q+r'$ и $0\leqslant r'<q$, тогда $n+1=(-m')q+(-r')$ и $-q<-r'\leqslant0$. К неравенствам добавим по $q$ и пользуясь рассуждениями выше получим, что $0\leqslant q-r'-1<q$, тогда прежнее равенство можно представить как $n=(-m'-1)q+(q-r'-1)$, таким образом $m=-m'-1$ и $r=q-r'-1$.

В данном утверждении, мы, по сути, целочисленное деление. Здесть $n$ - делимое, $q$ - делитель, $m$ - целая часть деления и $r$ - остаток от деления.