
**Теорема (Законы алгебры рациональных чисел).** Пусть $x,y,z$ - [[Построение рациональных чисел|рациональные числа]], тогда мы имеем следующие законы:
* $x+y=y+x,$
* $(x+y)+z=x+(y+z),$
* $x+0=0+x=x,$
* $x+(-x)=(-x)+x=0,$
* $xy=yx,$
* $(xy)z=x(yz),$
* $x1=1x=x$,
* $x(y+z)=xy+xz,$
* $(x+y)z=xz+yz,$
* Если $x$ [[Целые числа среди рациональных чисел|не равно нулю]], то $xx^{-1}=x^{-1}x=1.$
**Доказательство.** Для начала, пользуясь [[Построение рациональных чисел|определением рациональных чисел]], запишем, что $x=a//b$, $y=c//d$ и $z=e//f$, где $a,b,c,d,e,f$ - [[Построение целых чисел|целые числа]] (в последствии мы будем пользоваться [[Законы алгебры целых чисел|законами алгебры для них]]) и $b\neq 0$, $d\neq0$ и $f\neq0$.
* $(a//b)+(c//d)=(c//d)+(a//b)$, т.к. по [[Сложеине, умножение и противоположные рациональных чисел|определению сложения]] мы имеем, что $(a//b)+(c//d)=(ad+cb)//(bd)$ и $(c//d)+(a//b)=(cb+ad)//(db)$, что очевидно равно друг другу.
* Второе равенство будет следовать из этих двух тождеств:
$$(x+y)+z=((a//b)+(c//d))+(e//f)=((ad+cb)//(bd))+(e//f)=$$
$$=(adf+cbf+ebd)//(bdf),$$
$$x+(y+z)=(a//b)+((c//d)+(e//f))=(a//b)+((cf+ed)//(df))=$$
$$=(adf+cfb+edb)//(bdf).$$
* Первое равенство следует из перого пункта теоремы, докажем второе:
$$x+0=(a//b)+(0//1)=(a\cdot1+0\cdot b)//(1\cdot b)=a//b.$$
* Первое равенство вытикает из первого пункта, второе докажем:
$$x+(-x)=(a//b)+((-a)//b)=(ab+(-a)b)//(bb)=0//(bb)=0.$$
* Доказательство:
$$(a//b)\cdot(c//d)=(ac)//(bd)=(ca)//(db)=(c//d)\cdot(a//b).$$
* Равенство выполняется в силу [[Законы алгебры целых чисел|ассоциативности целых чисел]]:
$$((a//b)\cdot(c//d))\cdot(e//f)=((ac)//(bd))\cdot(e//f)=((ac)e)//((bd)f)=$$
$$(a(ce))//(b(df))=(a//b)\cdot((ce)//(df))=(a//b)\cdot((c//d)\cdot(e//f)).$$
* Первое равенство следует из коммутативности (5), а второе:
$$x1=(a//b)\cdot(1//1)=a//b=x.$$
* Распишем обе части равенства и тем докажем его (испльзуем здесь [[Законы алгебры целых чисел|дистрибутивность целых чисел]]):
$$x(y+z)=(a//b)\cdot((c//d)+(e//f))=(a//b)\cdot((cf+ed)//(df))=$$
$$=(a(cf+ed))//(b(df))=(acf+aed)//(bdf),$$
$$xy+xz=((a//b)\cdot(c//d))+((a//b)\cdot(e//f))=((ac)//(bd))+((ae)//(bf))=$$
$$=(acbf+aebd)//(bdbf)=(acf+aed)//(adf).$$
* Пользясь 5 и 8 равенствами докажем последнее девятое равенство:
$$(x+y)z=z(x+y)=zx+zy=xz+yz.$$
* Пусть $x\neq 0$, тогда существует [[Обратные числа|обратное число]] $x^{-1}=b//a$. Тогда мы можем записывать выражение с ним. Первое равенство прямиком следует из пункта 5. Докажем второе:
$$xx^{-1}=(a//b)\cdot(b//a)=(ab)//(ba)=1//1=1.$$