
**Теорема (Законы алгебры целых чисел).** Пусть $x,y,z$ - [[Построение целых чисел|целые числа]], тогда мы имеем следующие законы:
* $x+y=y+x,$
* $(x+y)+z=x+(y+z),$
* $x+0=0+x=x,$
* $x+(-x)=(-x)+x=0,$
* $xy=yx,$
* $(xy)z=x(yz),$
* $x1=1x=x$,
* $x(y+z)=xy+xz,$
* $(x+y)z=xz+yz.$
**Доказательство.** Для начала распишем по определению, что $x=a\boxminus b$, $y=c\boxminus d$ и $z=e\boxminus f$, где $a,b,c,d,e,f\in\mathbb N$. Теперь, пользуясь [[Сложение и умножение целых чисел|данным определением сложения и умножения целых чисел]] и свойстваим [[Сложение натуральных чисел|сложения]] и [[Умножение натуральных чисел|умножения]] натуральных чисел докажем все равенства.
Первое равенство:
$$x+y=(a\boxminus b)+(c\boxminus d)=(a+c)\boxminus(b+d)=(c+a)\boxminus(d+b)=$$
$$=(c\boxminus d)+(a\boxminus b)=y+x.$$
Во втором равенстве распишем снала левую часть:
$$(x+y)+z=((a\boxminus b)+(c\boxminus d))+(e\boxminus f)=$$
$$=((a+c)\boxminus(b+ d))+(e\boxminus f)=(a+c+e)\boxminus(b+d+f),$$
и правую часть:
$$x+(y+z)=(a\boxminus b)+((c\boxminus d)+(e\boxminus f))=$$
$$=(a\boxminus b)+((c+e)\boxminus(d+f))=(a+c+e)\boxminus(b+d+f),$$
видим что они равны.
Покажем третье равенство:
$$x+0=(a\boxminus b)+(1\boxminus 1)=(a+1)\boxminus(b+1)=a\boxminus b=x.$$
Здесь, мы воспользовались [[Трихотомия целых чисел|определением нуля]] и [[Построение целых чисел|равенства целых чисел]] (предпоследнее равенство). То что $x+0=0+x$ следует из первого равенства.
Четвёртое равенство:
$$x+(-x)=(a\boxminus b)+(b\boxminus a)=(a+b)\boxminus(b+a)=1\boxminus 1=0.$$
Здесь мы воспользовались определением [[Трихотомия целых чисел|противоположного числа]]. Равенство $x+(-x)$ и $(-x)+x$ следует из первого.
Пятое равенство:
$$xy=(a\boxminus b)\cdot(c\boxminus d)=(ac+bd)\boxminus(ad+bc)=$$
$$=(ca+db)\cdot(da+cb)=(c\boxminus d)\cdot(a\boxminus b)=yx.$$
Для доказательства шестого отдельно распишем левую часть:
$$(xy)z=((a\boxminus b)\cdot(c\boxminus d))\cdot(e\boxminus f)=((ac+bd)\boxminus(ad+bc))\cdot(e\boxminus f)=$$
$$=((ac+bd)e+(ad+bc)f)\boxminus((ac+bd)f+(ad+bc)e)=$$
$$=(ace+bde+adf+bcf)\boxminus(acf+bdf+ade+bce)$$
и правую часть:
$$x(yz)=(a\boxminus b)\cdot((c\boxminus d)\cdot(e\boxminus f))=(a+b)\cdot((ce+df)\boxminus(cf+de))=$$
$$=(a(ce+df)+b(cf+de))\boxminus(a(cf+de)+b(ce+df))=$$
$$=(ace+adf+bcf+bde)\boxminus(acf+ade+bce+bdf).$$
Значит, они равны.
Седьмое равенство:
$$x1=(a\boxminus b)\cdot(2\boxminus1)=(2a+b)\boxminus(a+2b)=a\boxminus b=x.$$
Здесь мы воспользовались тем, что $(2a+b)\boxminus(a+2b)=a\boxminus b$, т.к. $2a+b+b=a+a+2b$ (определение [[Построение целых чисел|равенства]]). То, что $x1=1x$ следует из пятого равенства.
Восьмое равенство полуим, расписав обе стороны. Левая сторона:
$$x(y+z)=(a\boxminus b)\cdot((c\boxminus d)+(e\boxminus f))=(a\boxminus b)\cdot((c+e)\boxminus(d+f))=$$
$$=(a(c+e)+b(d+f))\boxminus(a(d+f)+b(c+e))=$$
$$=(ac+ae+bd+bf)\boxminus(ad+af+bc+be),$$
правая сторона:
$$xy+xz=(a\boxminus b)(c\boxminus d)+(a\boxminus b)(e\boxminus f)=$$
$$=((ac+bd)\boxminus(ad+bc))+((ae+bf)\boxminus (af+be))=$$
$$=(ac+bd+ae+bf)\boxminus(ad+bc+af+be).$$
Мы получили, что обе части равны друг другу.
Наконец, пользясь 5 и 8 равенствами докажем последнее девятое равенство:
$$(x+y)z=z(x+y)=zx+zy=xz+yz.$$

**Лемма 1.** Пусть $a$ и $b$ - целые числа такие, что $ab=0$. Тогда либо $a=0$, либо $b=0$ (либо оба).
**Доказательство.** Предположим, что $a$ и $b$ не равны нулю, тогда по [[Трихотомия целых чисел|трихотомии]] мы получаем, что либо они натуральные, либо противоположные натуральным. Рассмотрим все возможные случаи.
Пусть $a$ и $b$ - натуральные, тогда и их произведение - натуральное число, но по [[Трихотомия целых чисел|трихотомии]] целое число не может быть сразу и нулём и натуральным числом. Противоречие.
Пусть теперь одно из них натуральное, а другое противоположное к натуральному, т.е. $a=n$ и $b=-m$ для некоторых $n$ и $m$ натуральных, тогда:
$$ab=n(-m)=((n+1)\boxminus1)(1\boxminus(m+1))=(n+1+m+1)\boxminus((n+1)(m+1)+1)=$$
$$=1\boxminus(nm+1)=-((nm+1)\boxminus 1)=-(nm)$$
Но $-(nm)$, как противоположное натуральному числу не может быть равно нулю по трихотомии целых чисел.
Если же $a$ и $b$ - противоположные к натуральным, то
$$ab=(-n)(-m)=-((-n)m)=-(m(-n))=-(-(mn))=nm$$
как натуральное не может равнятся нулю. Во всех случаях приходим к противоречию.

**Лемма 2 (Закон сокращения).** Если $a,b,c$ - целые числа такие, что $ac=bc$ и $c$ не равно нулю, то $a=b$.
**Доказательство.** Прибавим к обеим частям равенства $ac=bc$ целое число $-(bc)$, мы можем это сделать, так как операция сложения удовлетворяет [[Равенство|аксиоме подстановки]] (см. [[Сложение и умножение целых чисел]]). Получаем, равенство:
$$ac+(-(bc))=bc+(-(bc)),$$
правая часть которого равна нулю (по четвёртому равенству теоремы), а левая, по закону дистрибутивности (девятое равенство той же теоремы) предварительно занеся минус $-(bc)$ к первому множителю $(-b)c$ (мы уже это делали в доказательстве предыдущей леммы), итого получим: $(a+(-b))c=0$. Как известно из предыдущей теоремы, такое возможно, только если либо $a+(-b)=0$, либо $c=0$, но последнее исключено по предположению леммы, значит мы имеем равенство $a+(-b)=0$, но теперь прибавив $b$ к обоим честям и применив третье и четвёртое равенство теормы, получаем: $a=b$.