
**Определение.** Если $x$ - [[Построение рациональных чисел|рациональное число]], то его модулем (или абсолютным значением) $|x|$ называется рациональное число определяемое следующим правилом:
$$
|x|:=
\begin{cases}
x,&если\ x\ -\ положительный, \\
-x,&если\ x\ -\ отрицательный,\\
0,&если\ x=0.
\end{cases}
$$

**Лемма (Свойства модуля).** Пусть $x,y,z$ - рациональные числа, тогда:
* Мы всегда имеем $|x|\geqslant 0$. Также $|x|=0$ тогда и только тогда, когда $x=0$.
* **Неравенство треугольника.** Имеет место неравенство $|x+y|\leqslant|x|+|y|$.
* Неравества $-y\leqslant x\leqslant y$ тогда и только тогда, когда $|x|\leqslant y$. В частности мы имеем, что $-|x|\leqslant x\leqslant |x|$.
* Мы имеем равенство $|xy|=|x|\cdot|y|$. Из этого в частности $|-x|=|x|$.
* $||x|-|y||\leqslant|x-y|$.
**Доказательство.**
* Покажем, что $|x|\geqslant 0$. Рассмотрим все возможные случаи (согласно [[Положительные и отрицательные рациональные числа|трихотомии рациональных чисел]]), если $x$ - положительное, то $|x|=x>0$ в силу [[Порядок рациональных чисел|определения отношения неравенства]] (т.к. $x-0=x$ - положительное), если $x$ - отрицательное, т.е. существует положительное рациональное число $y$ такое, что $x=-y$, тогда $|x|=-x=-(-y)=y$ - положительное, что, как и в предыдущем случае, приводит к тому, что $|x|>0$. Если наконец $x=0$, то по определению $|x|=0$, что удовлетворяет нашему неравенству. Покажем теперь, что $|x|=0\Leftrightarrow x=0$. Доказетельство в левую сторону очевидно следует из определения. Пусть $|x|=0$ и $x\neq 0$, если $x$ - положительный, то $|x|=x=0$ - противоречие, если $x$ - отрицательный, то $|x|=-x=0$, после домножения обоих чтасей равенства на $-1$ получаем, что $x=0$, тоже противоречие. Значит доказали это утверждение и вправую сторону.
* Если $x$ или $y$ (или оба) равны нулю, то неравенство становиться равенством и тем самым доказывается. Если же $x$ и $y$ не равны нулю, то рассмотрим несколько ситуаций по отдельности. Если $x,y$ - одного знака, то и $x+y$ того же знака, в таком случае, если они положительные то неравенство превращается в равенство, а если отрицательные, то получается такое же равенство, но домноженное на $-1$. Если же $x$ и $y$ разных знаков, то предположим что $x$ - положительное и $y$ - отрицательное (в другом случае аналогично), тогда правая часть раскрывается как $x-y$ (оно положительно). Теперь рассмотрим несколько возможней, если $x+y$ положительно, то $|x+y|=x+y<x-y$, т.к. $x-y-(x+y)=-2y$ - положительное, если же $x+y=0$, то $|x+y|=0<x-y$, и наконец если $x+y$ - отрицательно, то $|x+y|=-(x+y)<x-y$, т.к. $x-y-(-(x+y))=2x$ - положительное. Значит это неравество всегда имеет место.
* Пусть $-y\leqslant x\leqslant y$, тогда покажем, что $|x|\leqslant y$. Также рассмотрим несколько случаем, если $x=0$, то $|x|=0$, а значит $|x|=x\leqslant y$. Если $x$ - положительный, то $|x|=x\leqslant y$, а если отрицательный, то $|x|=-x$, но из  данного нам неравество $-y\leqslant x$ домножением $-1$ получаем, что $-x\leqslant y$, а значит $|x|\leqslant y$. Теперь докажем в другую сторону. Пусть $|x|\leqslant y$. Если $x=0$, то $x=|x|=0\leqslant y$ (y - положительно либо равно нулю), что также означает и $-y\leqslant 0$, т.к. $0+y$ - положительно, или просто $y=0$. Если теперь $x$ - положительное, то $x=|x|\leqslant y$, и в тоже время, т.к. $-y\leqslant-x$ и $-x<0<x$ получаем, что $-y<x$. Если наконец $x$ - отрицательный, то $-x=|x|\leqslant y$, что при домнажении на $-1$ даёт левую часть нужного нам равенства $-y\leqslant x$, но а так как $x<0<-x$, то $x<y$. В частности, так как $|x|=|x|$, а значит и $|x|\leqslant |x|$, то мы можем утверждать, что $-|x|\leqslant x\leqslant|x|$ - всегда.
* Если одно $x$ или $y$ равен нулю, то равенство очевидно. Рассмотрим ситуацию, когда $x$ и $y$ не равны нулю оба, тогда если они оба положительны, то равенство очевидно, если $x$ - отрицательно и $y$ - положительно, то $xy$ - отрцательно, а значит левая часть раскроется так $|xy|=-xy$ а правая так: $|x|\cdot|y|=(-x)y=-xy$, а значит всё верно. В ситуации если $x$ положительно и $y$ отрицательно всё аналогично. Если же $x$ и $y$ - отрицательные, то $xy$ - положительное число, тогда $|xy|=xy$ а $|x|\cdot|y|=(-x)(-y)=xy$, т.е. равенство сново верно. В частности теперь можем доказать, что $|-x|=|(-1)x|=|-1|\cdot|x|=1\cdot x=x$.
* Воспользуемся неравенством треугольника следующим образом: $|a_n|=|(a_n-b_n)+b_n|\leqslant |a_n-b_n|+|b_n|$, тогда $|a_n|-|b_n|\leqslant |a_n-b_n|$, аналогично можно сделать симметричное неравенство $|b_n|-|a_n|\leqslant|a_n-b_n|$ или же $-|a_n-b_n|\leqslant |a_n|-|b_n|$, что в силу пункта 3 даёт нам нужное неравенство.