
**Теорема (Неравенство Минковского).** Пусть $x_i$ и $y_i$ - некоторые числа для $i=\overline{1,n}$и $p\geqslant 1$, тогда:
$$\left(\sum_{i=1}^n|x_i+y_i|^p\right)^{1/p}\leqslant\left(\sum_{i=1}^n|x_i|^p\right)^{1/p} + \left(\sum_{i=1}^n|y_i|^p\right)^{1/p}.$$
**Доказательство.** Мы знаем, что:
$$\sum_{i=1}^n|x_i+y_i|^p=\sum_{i=1}^n|x_i+y_i|\cdot|x_i+y_i|^{p-1}\leqslant \sum_{i=1}^n|x_i|\cdot|x_i+y_i|^{p-1}+\sum_{i=1}^n|y_i|\cdot|x_i+y_i|^{p-1}.$$
Теперь, два раза применяя [[Неравенство Гёльдера|неравенство Гёльдера]] c $p=p$ и $q=\frac{p}{p-1}$ получим:
$$\sum_{i=1}^n|x_i+y_i|^p\leqslant \left(\sum_{i=1}^n|x_i|^p \right)^{1/p}\left(\sum_{i=1}^n(|x_i+y_i|^{p-1})^{p/(p-1)}\right)^{(p-1)/p} +$$
$$+\left(\sum_{i=1}^n|y_i|^p\right)^{1/p} \left(\sum_{i=1}^n(|x_i+y_i|^{p-1})^{p/(p-1)}\right)^{(p-1)/p}=$$$$=\left(\left(\sum_{i=1}^n|x_i|^p \right)^{1/p} + \left(\sum_{i=1}^n|y_i|^p \right)^{1/p}\right)\left(\sum_{i=1}^n|x_i+y_i|^{p}\right)^{(p-1)/p} .$$
Разделив обе части на последний множитель получим нужное неравенство.