
Пусть нам дано начальное число $a_1 = c$, где $c$ - [[Построение натуральных чисел. Аксиомы Пеано|натуральное число]], и для каждого натурального $n$ определена функция $f_n:\mathbb N\longrightarrow \mathbb N$. Тогда мы можем задать поселдовательность натуральных чисел следующим образом, будем обозначать $a_{n++} = f_n(a_n)$.

Но почему тогда для каждого $n$ будет обязательно существовать $a_n$ и притом единственное? Докажем [[Доказательства по индукции|по индукции]], что при таком задании, последовательность будет определена для всех натуральных $n$ единственным значением $a_n$.
**Доказательство.** Покажем, что условия индукции выполняются:
1. **"База индукции".** $a_1$ уже определено значением $c$ по условию. Но мы также имеем формулу $a_{n++} = f_n(a_n)$, почему $a_1$ не может получить новое значение по ней? Это не возможно, т.к. по [[Построение натуральных чисел. Аксиомы Пеано|аксиоме 3]] для всех натуральных $n$, $n\smash+\smash+\neq1$.
2. **"Шаг индукции".** Пусть уже однозначно определён элемент $a_n$, тогда мы можем определить и $a_{n++}$ по формуле $a_{n++} = f_n(a_n)$. Но, т.к. нету различных натуральных чисел $n,\ m$, таких чтобы $n\smash+\smash+=m\smash+\smash+$ ([[Построение натуральных чисел. Аксиомы Пеано|аксиома 4]]), то $a_{n++}$ элемент определяется единственным способом, только через элемент $a_n$.
Значит послеовательность $\{a_n\}$ однозначно определена для всех $n$.

Переформулируем и докажем это утверждение более точно используя [[Теория множеств|теорию множеств]].
 
**Утверждение.** Пусть $f:\mathbb N \times \mathbb N\longrightarrow \mathbb N$ - некоторая [[Функции нескольких переменных|функция]] и $c$ - некоторое [[Построение натуральных чисел. Аксиомы Пеано|натуральное число]]. Тогда существует и единственна функция $a:\mathbb N\longrightarrow \mathbb N$ такая, что
$$a(1)=c\ \ \ и\ \ \ a(n\smash+\smash+)=f(n,a(n))\ \ \forall n\in\mathbb N.$$
**Доказательство.** Покажем, что для каждого $N\in\mathbb N$ существует и единственна функция $a_N:\{n\in\mathbb N\ |\ n\leqslant N\}\longrightarrow\mathbb N$ такая, что удовлетворяет свойствам $a_N(1)=c$ и $a_N(n\smash+\smash+)=f(n,a_N(n))$ для всех натуральных $n< N$. Для этого воспользвуемся [[Доказательства по индукции|математической индукций]].
Пусть $N=1$, докажем базу индукции. Тогда мы можем опеределить значение функции $a_1$ в $1$ как $c$, тогда будет выполнятся первое условие, а второе условие будет выполнятся автоматически, т.к. нет таких $n$ натуральных, что $n<1$ (см. [[порядок натуральных чисел]] и [[Построение натуральных чисел. Аксиомы Пеано]]).
Предположим теперь, что для $N$ существует такая функция $a_N$, докажем, что и для $N\smash+\smash+$ существует функция $a_{N\smash+\smash+}$ удовлетворяющая выще перечисленным требованиям. Оределим её следующим образом, пусть $a_{N\smash+\smash+}(n):=a_N(n)$ для всех натуральных $n\leqslant N$ и $a_{N\smash+\smash+}(n\smash+\smash+):=f(n,a_{N\smash+\smash+}(n))$ для $n=N$. Для всех $n\leqslant N\smash+\smash+$ значения определены. Действительно, либо $n<N\smash+\smash+\Leftrightarrow n\leqslant N$, и тогда значения определяются через уже корректную функцию $a_N$, либо, при $n=N\smash+\smash+$, обозначив $n'=N$ (значит $n'\smash+\smash+=n$), получим $a_{N\smash+\smash+}(n):=f(n,a_{N\smash+\smash+}(n'))$, а $a_{N\smash+\smash+}(n')$ уже определено, т.к. $n'\leqslant N$. Заметим также, что $a_{N\smash+\smash+}(1)=a_N(1)=c$  и для всех $n<N\smash+\smash+$ выполняется условие $a_{N\smash+\smash+}(n\smash+\smash+)=f(n,a_{N\smash+\smash+}(n))$ (если $n<N$, то это выполняется в силу равенств $a_{N\smash+\smash+}(n\smash+\smash+)=a_{N}(n\smash+\smash+)=f(n, a_N(n))=f(n, a_{N\smash+\smash+}(n))$, а если $n=N$, то в силу самого определения). Т.е. такая функция $a_{N\smash+\smash+}$ существует, что завершает индукцию.
Покажем теперь, что для всех $N\in\mathbb N$ функция единственная. Предположим, что существует две функции $a_N$ и $b_N$ удовлетворяющие вышеописанным условиям. Их области определений и значений совпадают из определений, покажем что и значения при всех аргументах будут совпадать (это необходимо для доказательства [[Равенство функций|равенства функций]]). Предположим что они не равны. Возьмём первое натуральное число $m\leqslant N$ такое, что $a_N(m)\neq b_N(m)$ (из конечного числа натуральных числе легко найти наименьшее).  Но $m\neq 1$, т.к. $a_N(1)=c=b_N(1)$, а значит для $m$ сущетсвует предшествующее натуральное число $n$ ($n\smash+\smash+=m$), для которого функции $a_N$ и $b_N$ равны (т.к. наименьшем числом, при котором функции не равны, является $m$), а значит $a_N(n)=b_N(n)$, но тогда
$$a_N(m)=f(n,a_N(n))=f(n,b_N(n))=b_N(m),$$
что является противоречием с предположением, что функции не равны.
Таким образом, для каждого $N\in \mathbb N$ существует и единственна функция $a_N$ удовлетворяющая вышеописанным свойствам.
Определим функцию $a$ при помощи правила $a(n):=a_n(n)$, такая функция будет существовать и будет единственной, т.к. каждая функция $a_n$ существует и при том единственна. Тогда $a(1)=a_1(1)=c$, а $a(n\smash+\smash+)=a_{n\smash+\smash+}(n\smash+\smash+)=f(n,a_{n\smash+\smash+}(n))$. Теперь, вспоминая, как мы строили функции $a_N$, мы можем сказать, что $a_{n\smash+\smash+}(n)=a_n(n)=a(n)$, и наконец, используя обе формулы, получаем, что $a(n\smash+\smash+)=f(n,a(n))$ для всех натуральных $n$.