
**Определение.** Если $a\boxminus b$ и $c\boxminus d$ - [[Построение целых чисел|целые числа]], то их сумма и произведение определяются по следующим формулам:
$$(a\boxminus b)+(c\boxminus d):=(a+c)\boxminus(b+d)$$
и
$$(a\boxminus b)\cdot(c\boxminus d):=(ac+bd)\boxminus(ad+bc).$$

Таким образом $(3\boxminus 5)+(1\boxminus4)$ будет равно $4\boxminus 9$ (что совпадает с нашим представлением о сложении). Но, при замене одного целого числа на эквивалентное ему (например $3\boxminus 5$ на $4\boxminus6$), будет ли равенство оставаться тем же? Покажем, что будет, т.е. что оно удовлетворяет [[Равенство|аксиоме подстановки]].
Пусть $a,b,a',b',c,d$ - [[Построение натуральных чисел. Аксиомы Пеано|натуральные числа]], покажем, что если $a\boxminus b=a'\boxminus b'$, то $(a\boxminus b)+(c\boxminus d)=(a'\boxminus b')+(c\boxminus d)$, и также $(a\boxminus b)\cdot(c\boxminus d)=(a'\boxminus b')\cdot(c\boxminus d)$ (и также с правой стороны).
Для доказательства равенства $(a\boxminus b)+(c\boxminus d)=(a'\boxminus b')+(c\boxminus d)$ нам нужно доказать, что выполняется равенство $(a+c)\boxminus(b+d)=(a'+c)\boxminus(b'+d)$, а для этого нужно доказать, что $(a+c)+(b'+d)=(a'+c)+(b+d)$. Но, по скольку мы имеем $a\boxminus b=a'\boxminus b'$, то $a+b'=a'+b$, и теперь, добавлением $c+d$ мы получаем нужное равенство.
Докажем теперь равенство с умножением, для этого надо доказать, что выполняется $(ac+bd)\boxminus(ad+bc)=(a'c+b'd)\boxminus(a'd+b'c)$, т.е. $ac+bd+a'd+b'c=a'c+b'd+ad+bc$. Умножим наше равенство $a+b'=a'+b$ на $c$ и раскроем по [[Свойства умножения натуральных чисел|дистрибутивному закону]], получим $ac+b'c=a'c+bc$, и аналогично сделаем, умножив на $d$: $a'd+bd=ad+b'd$, теперь сложив оба равенства получаем нужное.
Аналогично доказывается и для сложения/умножения слева.