
**Определение.** Пусть $a//b$ и $c//d$ - два [[Построение рациональных чисел|рациональных числа]], тогда их сумма определяется как:
$$(a//b)+(c//d):=(ad+cb)//(bd),$$
произведение как:
$$(a//b)\cdot(c//d):=(ac)//(bd),$$
и противоположное как:
$$-(a//b):=(-a)//b.$$

Заметим, что, т.к. $b$ и $d$ не равны нулю, то и $bd$ не равно нулю ([[Законы алгебры целых чисел|лемма 1]]). Это значит, что результатами операцию будут корректные рациональные числа.

Покажем также, что [[Равенство|аксиома подстановки]] также корректно выполняется для этих равенств. Т.е. Если мы заменим $a//b$ на равное ему другое рациональное число $a'//b'$, то результат не изменится (аналогично и с $c//d$). Докажем этот для сложения. Т.к. $a//b=a'//b'$, то $ab'=a'b$, по считаем также следующую сумму:
$$(a'//b')+(c//d)=(a'd+cb')//(b'd).$$
Мы хотим доказать, что $(a'd+cb')//(b'd)$ равно $(ad+cb)//(bd)$, что эквивалетно равенству $(a'd+cb')bd=(ad+cb)b'd$. Если наше равенство $ab'=a'b$ умножим на $d^2$ с обеих сторон и прибавим с обиех сторон $cbb'd$, то мы как раз получим нужное равенство, а значит оно выполняется и суммы равны. Аналогично равенство доказывается, если заменить $c//d$ на $c'//d'$. 
Проверим умножение. Для этого нам надо доказать, что $(ac)//(bd)=(a'c)//(b'd)$, что эквивалентно $acb'd=a'cbd$, но это следует из равенства $a'b=ab'$ после домножения его на $cd$.
Наконец докажем корректность определения противоположного элемента. Надо показать, что $-(a//b)=(-a)//b$ и $-(a'//b')=(-a')//b'$ равны. Т.е. надо доказать равенство $(-a)//b=(-a')//b'$ эквивалентное равенству $(-a)b'=(-a')b$, что следует из равенства $ab'=a'b$ после домножения на $-1$.