
**Определение.** Пусть $x=\operatorname{LIM}_{n\to\infty}a_n$ и $y=\operatorname{LIM}_{n\to\infty}b_n$ - [[Построение вещественных чисел|вещественные числа]], тогда их суммой будет являться вещественное число $x+y:=\operatorname{LIM}_{n\to\infty}(a_n+b_n)$.

В это определении не понятно, почему $\operatorname{LIM}_{n\to\infty}(a_n+b_n)$ вообще говоря существует, почему это вещественное число? Ведь для этого требуетя чтобы последовательность $\{a_n+b_n\}_{n=1}^\infty$  была [[Последовательности Коши рациональных чисел|последовательностью Коши]]. Покажем что это действительно так.
Зафиксируем некороторе $\varepsilon>0$. В силу того, что $a_n$ и $b_n$ являются последовательностями Коши, найдём такие $N_1$ и $N_2$, чтобы начиная с них значения последовательностьей $a_n$ и $b_n$ различались не более чем на $\varepsilon/2>0$. Тогда, выбрав наибольший среди $N_1$ и $N_2$, и обозначив за $N$, мы можем показать, что все значения последовательности $a_n+b_n$ будут $\varepsilon$-[[Эпсилон-близкие рациональные числа|близкими]]. Пользуясь [[Эпсилон-близкие рациональные числа|леммой п.4]] для каждого $k,j\geqslant N$ мы получим, что из $\varepsilon/2$ близости $a_k$ и $a_j$, а также $b_k$ и $b_j$, что $a_k+b_k$ и $a_j+b_j$ являются $\varepsilon-$близкими.

Также, нам стоит проверить, что для сложения выполняется [[Равенство|аксиома подстановки]], т.е. если $x,y,x'$ - вещественные числа, то из $x=x'$ будет следовать, что $x+y=x'+y$. Докажем этот факт.
Пусть $x=\operatorname{LIM}_{n\to\infty}a_n$, $y=\operatorname{LIM}_{n\to\infty}b_n$ и $x'=\operatorname{LIM}_{n\to\infty}a_n'$. Равенство $x=x'$ означает, что $a_n$ и $a'_n$ - [[Эквивалентные последовательности Коши|эквивалентные последовательности]], тоже нам предстоит доказать для $a_n+b_n$ и $a'_n+b_n$. Возьмём произвольное $\varepsilon>0$, поскольку $a_n$ и $a'_n$ эквивалентны, значит они их элементы начинают быть $\varepsilon$-близки начиная с некоторого $N$. Но тогда и последовательности $a_n+b_n$ и $a'_n+b_n$ начинают становиться $\varepsilon$-близкими:
$$|(a_n+b_n)-(a_n'+b_n)|=|a_n-a_n'|<\varepsilon\ \ \ \forall n\geqslant N.$$
Таким образом равенство $x+y=x'+y$ выполняется.