В нашем обычном понимании, целыми числами являются [[Построение натуральных чисел. Аксиомы Пеано|натуральные числа]], ноль и обратные к натуральным. Давайте покажем, что [[Построение целых чисел|построенные нами целые числа]] удовлетворяют нашим представлениям.

Целое число $(n+1)\boxminus 1$ ведёт себя как натуральное число $n$. Действительно, если мы сложим $((n+1)\boxminus1) + ((m+1)\boxminus 1)=(n+m+2)\boxminus 2=(n+m+1)\boxminus 1$ (последнее равенство следует чисто из [[Построение целых чисел|определения равенства]]), что как раз и означает, что сумма $n$ и $m$ равна $n+m$ (т.е. эти такие целые числа отождевстлённые с натуральными числами сохраняют сложение натуральных чисел). Также аналогично можно показать, что и операция умножения корректно перекладывается на целые числа: 
$$((n+1)\boxminus1)\cdot((m+1)\boxminus1)=((n+1)(m+1)+1)\boxminus (n+1 + m+1)=$$
$$=((nm+1)+n+m+1)\boxminus(1+n+m+1)=(nm+1)\boxminus1.$$
Наконец $(n+1)\boxminus1$ равно $(m+1)\boxminus1$ тогда и только тогда, когда $n=m$. Таким образом между целыми числами типа $(n+1)\boxminus1$ и натуральными числами $n$ существует взаимооднозначное соответсвие сохраняюшее операции сложения, умножения и отношение равенства (строго это называется изоморфизмом).
Теперь мы будем приравнивать их, т.е. $3=4\boxminus1$, $2=3\boxminus1$ и т.д. Но, теперь получается, что в силу нашего определние равенство $2$ будет равно не только $3\boxminus1$, но $4\boxminus2$, $5\boxminus3$ и т.д.

Но не все целые числа можно ассоциировать с натуральными. Одним из таких является целое число $1\boxminus1$ (и все ему равные $2\boxminus2$, $3\boxminus3$ и т.д.), мы будем называть его *нулём* и обозначать $0$.

**Определение (Противоположные числа).** Если $a\boxminus b$ - целое число, то мы определяем его противоположное $-(a\boxminus b)$ как целое число $b\boxminus a$.

Заметим, что определение противоположного числа определено корректно, т.е. удовлетворяет [[Равенство|аксиоме подстановки]]. Пусть $a\boxminus b=a'\boxminus b'$, тогда требуется доказать, что их обратные $-(a\boxminus b)$ и $-(a'\boxminus b')$ равны. Первое по определению равно $b\boxminus a$, а второе $b'\boxminus a'$, тогда, т.к. $b+a'=b'+a$ (это следует из равенства $a\boxminus b=a'\boxminus b'$), то и $b\boxminus a=b'\boxminus a'$, что и требовалось доказать.

**Утверждение.** Для всех целых чисел $a$ верно равенство $(-1)\cdot a=-a$.
**Доказательство.** Пусть $a=n\boxminus m$, где $n,m\in\mathbb N$, тогда $-a=m\boxminus n$. Также мы знаем, что $1=2\boxminus 1$, а значит $-1=1\boxminus 2$. Умножим $-1$ на $a$ и убедимся что равенство выполняется:
$$(-1)\cdot a=(1\boxminus 2)\cdot(n\boxminus m)=(n+2m)\boxminus(2n+m)=m\boxminus n=a.$$
Здесь, предпоследнее равенство верно, т.к. $n+2m+n=m+2n+m$.

Теперь, мы можем говорить об противоположных натурланым числах $-n$, которые в нашем представлении $n=(n+1)\boxminus1$ будут иметь обратные следующие обратные $-n=1\boxminus (n+1)$. Все целые числа являющиеся натуральными мы будем называть положительными, а их противоположные - отрицательными, тогда мы наконец можем разбить все целые числа на три группы (как мы и хотели в начале).

**Лемма (Трихотомия целых чисел).** Пусть $x$ - целое число. Тогда выполняется ровно одно из следующих утверждений:
* $x$ равно $0$,
* $x$ равно некоторому натуральному числу $n$,
* $x$ является противополжным некоторому натуральному числу $n$.
**Доказательство.** Покажем, что хотя бы одно из этих утверждений выполняется для любого $x$. Пусть по определению $x=a\boxminus b$ для некоторых $a,b\in\mathbb N$. У нас возможны ровно три случая: $a>b$, $a=b$ и $a<b$ (по [[Порядок натуральных чисел|трихотомии порядка для натуральных чисел]]). В первом случае $a=b+c$ для некоторого $c\in\mathbb N$, что означает, что $a\boxminus b=(b+c)\boxminus b=(c+1)\boxminus1=c$, т.е. выполняется второе утверждение. Если же $a=b$, то $a\boxminus b=a\boxminus a=1\boxminus 1=0$ и выполнен пукт 1. Если теперь $a<b$, то $b>a$ и по доказанному выше $b\boxminus a=n$, где $n\in\mathbb N$, но $b\boxminus a$ это противополжное к $a\boxminus b$, то есть $a\boxminus b=-(b\boxminus a)=-n$.
Убедимся теперь, что эти случаи не могут выполнятся одноврменно. Первые два утверждения противоречат друг другу, т.к. $0$ не является натуральным числом (предположим, что $0\in \mathbb N$, тогда мы можем сложить его с другим натуральным числом, например $1$ и получить натуральное число, тогда $0+1$ равно $(1\boxminus1)+(2\boxminus1)=3\boxminus2=1$, но из определений $0\smash+\smash+=0+1=1$, т.е. существует натуральное число, следующим для которого является $1$, это противоречит [[Построение натуральных чисел. Аксиомы Пеано|третьей аксиоме Пеано]]). Если первое и третье одновременно верны, то $0=-n$, т.е. $1\boxminus1=-((n+1)\boxminus 1)=1\boxminus (n+1)$, по определению равенства $n+2=2$ из чего следует $n\smash+\smash+=1$ (по [[Свойства сложения натуральных чисел|закону сокращения]]), что снова противоречит [[Построение натуральных чисел. Аксиомы Пеано|третьей аксиоме Пеано]]. Если второе и третье одноврменно верно, то $x=n$ и $x=-m$ для некоторых натуральных $n$ и $m$. Тогда $n=-m$, что по определению означает, что $(n+1)\boxminus1=1\boxminus(m+1)$, что по [[Построение целых чисел|определению равенства целых чисел]] эквивалентно $n+m+2=2\Rightarrow (n+m)\smash+\smash+=1$, $n+m$ - натурельное число, а таким образом мы снова противоречим [[Построение натуральных чисел. Аксиомы Пеано|аксиоме 3]].

Причина по которой мы решили определить целые числа именно так (а не "целые числа это натуральные, ноль и противоположные натуральным"), это последующяя простота доказательства всех [[Законы алгебры целых чисел|свойств для целых чисел]]. Нам не потребуется рассматривать все возможные случаи когда целые числа положительные, отрицательные или ноль.