
**Определение.** Экспонентой [[Комплексные числа|комплексного числа]] $\alpha=a_1+ia_2$ называется выражение вида:
$$e^{\alpha}:=e^{a_1}e^{ia_2},$$
где $e^{a_1}$ - значение вещественной экспоненты в точке $a_1$, а $e^{ia_2}$ - значение уже определённой ранее [[Экспонента чисто мнимого комплексного числа|экспоненты от чисто мнимого числа]] $ia_2$.
Другими словами, пользуясь определением экспоненты от чисто мнимого числа мы можем получить, что:
$$e^{\alpha}=e^{a_1}(\cos a_2+i\sin a_2).$$

**Теорема.** Пусть $\alpha,\beta$ - комплексные числа, тогда 
$$e^{\alpha+\beta}=e^\alpha e^\beta.$$
**Доказательство.** Пусть $\alpha=a_1+ia_2$ и $\beta=b_1+ib_2$, тогда:
$$e^{\alpha+\beta}=e^{(a_1+b_1)+i(a_2+b_2)}=e^{a_1+b_2}e^{i(a_2+b_2)},$$
т.к. слева стоит вещественная экспоента, а справа от чисто мнимых комплексных чисел, но для той и для другой доказано свойство $e^{a+b}=e^ae^b$ (доказательство для [[Экспонента чисто мнимого комплексного числа|второй]]), а значит:
$$e^{\alpha+\beta}=e^{a_1}e^{b_1}e^{ia_2}e^{ib_2}=(e^{a_1}e^{ia_2})(e^{b_1}e^{ib_2})=e^\alpha e^\beta.$$

