Заметим, что если [[Определение функции|функция]] [[Биективные функции|биективна]], то для каждого $y\in Y$ существует и единственный элемент $x\in X$ такой, что $f(x)=y$ (он существует в силу [[Сюръективные функции|сюръективности]] и только один в силу [[Инъективные функции|инъективности]]). В таком случае мы можем обозначать $x$ как $f^{-1}(y)$. Таким образом $f^{-1}$ является функцией из $Y$ в $X$. Такая функция называется обратной к функции $f$.

**Лемма 1 (Закон сокращения).** Если $f: X\longrightarrow Y$ - биективная функция и $f^{-1}$ - её обратная функция, то $f^{-1}(f(x))=x$ для всех $x\in X$ и $f(f^{-1}(y))=y$ для всех $y\in Y$.
**Доказательство.** Пусть $x\in X$ - произвольный, тогда существует $y\in Y$ такой, что $f(x)=y$. Для $y$, как мы писали выше, существует единственный его прообраз $t\in X$ такой, что $f(t)=y$, но т.к. $x$ тоже является прообразом $y$, то $t=x$. Тогда значением обратной функции $f^{-1}$ от элемента $y$ должно быть ни что иное как элемент $x$. В итоге получаем, что $x=f^{-1}(y)=f^{-1}(f(x))$ для всех $x\in X$. 
Аналогично доказывается и второе утверждение.

**Лемма 2.** Обратная функция является биекцией.
**Доказательство.** Пусть $f: X\longrightarrow Y$ - биекция и $f^{-1}: Y\longrightarrow X$ - её обратная. Возьмём $x\in X$, тогда, просто по [[Определение функции|определению функции]], существует $y\in Y$ такой, что $f(x)=y$, откуда получим, что $f^{-1}(y)= f^{-1}(f(x))=x$. Таким образом, мы доказали сюръективность. Если теперь, существуют $y\neq y'$ такие, что $f^{-1}(y)=f^{-1}(y)$, тогда можно получить, что $f(f^{-1}(y))=f(f^{-1}(y'))$, что эквивалентно $y=y'$ - противоречие. Теперь, доказана и инъективность.

**Лемма 3 (Закон двойного отрицания).**  Пусть $f: X\longrightarrow Y$ - биекция и $f^{-1}$ - её обратная. Тогда $f^{-1}$ имеет обратную, равную $f$ (т.е. $(f^{-1})^{-1}=f$).
**Доказательство.** Существование $(f^{-1})^{-1}$ следует из биективности $f^{-1}$ (по предыдущей лемме) и из изначального замечания этого параграфа. Так как $f^{-1}: Y\longrightarrow X$, то получим, что $(f^{-1})^{-1}: X\longrightarrow Y$. $f$ и $(f^{-1})^{-1}$ имеют одинаковые области определения и области значения, а значит, по [[Равенство функций|определени равенства функций]], достаточно показать, что $(f^{-1})^{-1}(x)=f(x)$ для всех $x\in X$.
Возьмём произвольный $x\in X$. C одной стороный $f^{-1}(f(x))=x$, а также $f^{-1}(\ (f^{-1})^{-1}(x)\ )=x$. Итого получаем, что $f^{-1}(f(x))=f^{-1}(\ (f^{-1})^{-1}(x)\ )$. Из этого равенства и [[Инъективные функции|инъективности]] $f^{-1}$ (она есть, в силу [[Биективные функции|биективности]] $f^{-1}$) получаем нужное равенство $f(x)=(f^{-1})^{-1}(x)$.

**Лемма 4.** Пусть $f: X\longrightarrow Y$ и $g: Y\longrightarrow Z$ - биективные функции, тогда к их [[Композиция функций|композиции]] существует обратная функция и $(g\circ f)^{-1}=f^{-1}\circ g^{-1}$.
**Доказательство.** Т.к. $f$ и $g$ обе биективные, то и их композиция $g\circ f$ биективна (по [[Биективные функции|соответствующей лемме]]), а значит обратная функция существует.
Для доказательства [[Равенство функций|равенства функций]], для начала покажем, что их области определений и значений равны. Мы знаем, что $g\circ f: X\longrightarrow Z$, а значит $(g\circ f)^{-1}: Z\longrightarrow X$. Для обратных функций знаем, что $g^{-1}: Z\longrightarrow Y$ и $f^{-1}: Y\longrightarrow X$ из чего получаем, что $f^{-1}\circ g^{-1}: Z\longrightarrow X$, т.е. области опредлений и области значений равны.
Теперь покажем, что их значения совпадают. Возьмём произвольный $z\in Z$. Тогда существует $x=(g\circ f)^{-1}(z)\in X$ такой, что $(g\circ f)(x)=g(f(x))=z$. Но теперь, мы можем сказать, что $f^{-1}(f(x))=x$ и $f(x)=g^{-1}(z)$, откуда следует, что $f^{-1}(g^{-1}(z))=(f^{-1}\circ g^{-1})(z)=x$. Лемма доказана.